\chapter{绪论}
近年来,随着传统手机逐渐被智能手机取代，搭载了智能操作系统（如ios,Android,Windows Phone）的智能手机已经成为人们日常生活中集通信,娱乐游戏，商务办公，感知计算等于一体的移动个人终端平台。随着传感器工艺界的发展以及内置手机传感器种类的增加，如今智能手机已经能够基于传感器为用户提供良好的用户体验与服务，因此智能手机被科技赋予了更多的责任，智能手机不仅仅是简单的日常通讯工具，还是能够在记录用户的日常活动轨迹，了解用户的使用习惯，为用户提供实时信息推荐，俨然已经成为了一种新型的可穿戴计算\upcite{starner1996human}的载体,随着传统社交方式逐渐转变为手机上的社交方式，借助现有的数据分析和数据挖掘技术，通过分析手机丰富的上下文信息（Context）来研究用户社交关系以及人与人之间的社会关系已经成为移动计算中一个研究热点。

\section{研究背景}

近年来,随着传统手机逐渐被智能手机取代，搭载了智能操作系统（如ios,Android,Windows Phone）的智能手机已经成为人们日常生活中集通信，娱乐游戏，商务办公，感知计算等于一体的移动个人终端平台。通过丰富的内置传感器，我们可以收集到更加丰富的上下文信息（context）　分析出人与人之间的交互情况以及相似性\upcite{cheng2012inferring,eagle2006reality,min2013mining,pentland2009inferring}，以及通过用户轨迹数据分析用户的社交动态\upcite{zhang2011emergence}.关系强度在本文中表现为用户在现实生活中的亲密程度，通过掌握用户之间的关系强度有利于合理的拓展社交网络和提升社交质量。文献\cite{eagle2006reality}通过对手机传感器数据分析得出不同社会关系群组的用户在日常社交活动中的规律。CenceMe\upcite{miluzzo2007cenceme}通过收集智能手机传感器的上下文信息以及用户的社交应用(如Facebook，MySpace 和即时通讯工具Skype) 的使用信息，分析用户的位置、活动、情绪和周围环境并将所有信息通过社交应用来分析用户的社会交互情况但是并未根据社交情况去推测用户之间的社交关系等。Dartmouth 大学学者们的研究中\upcite{wang2014studentlife,wang2015smartgpa}，通过对班级48 名学生长达10 周所采集的手机传感器数据进行研究从中分析出学生之间的社交活动有助于减轻个人压力、保护精神健康和提升学业成绩的作用，研究人与人之间的社交活动和关系强度也因此具有重要的研究意义。美国社会学家格兰洛维特在研究过程中\upcite{granovetter1973strength}首次提出了关系强度这一概念，研究将关系强度分为强关系和弱关系。同时指明能够充当信息传递载体的纽带关系必定是弱关系，而强关系只是存在于那些你真正充分信任的人之间；强关系存在与和你更加相似的用户之间。Caroline\upcite{haythornthwaite2002strong}等进一步证实了用户交互的频率以及交互的持久度决定了用户之间的关系强度，如具有较高亲密度和交互频率用户之间的关系强度要高于偶然交互和非持久交互的用户。文献\cite{gustafson2012extracting,khadangi2013measuring,zhao2012relationship}基于在线社交网络(Facebook、Twitter、LinkedIn、Instagram 等) 利用社交数据、个人资料、状态互动等分析用户之间的亲密度，结合机器学习方法采用决策树算法、MLP 算法、SVM 算法等进行用户之间关系强度的预测以及分类。以上提及的研究大都是基于用户社交数据进行的关系强度计算研究，而基于智能手机收集的非社交的传感器数据进行人与人之间关系强度的度量仍是一个值得研究的问题。

\par 随着各种定位技术（如全球定位系统GPS和WLAN 和移动网络）的发展和内嵌的定位模块，通过智能手机可以准确的获取用户的位置信息，提供各种基于位置的服务（LBS），并将用户的活动以轨迹的形式记录下来。我们阅读了大量社会心理学相关的论文书籍，从中证实得到在现实生活中关系亲密的两个用户会更加倾向于一起进行面对面的交流、共同进行社交活动等，因此通过对手机传感器数据的处理分析能够从中挖掘出人们现实生活中的关系强度。文献\cite{zillmann2013selective} 立足于空间距离，提出了在空间距离上非常接近的人们在现实生活中就越可能发生面对面的交互，该文献通过调研一个小区的住户发现人们在现实生活中越是接近，就越容易成为朋友。文献\cite{zajonc1968attitudinal,zillmann2000mood}进一步通过研究用户的轨迹数据发现由于在空间距离中接近的用户在现实生活中更可能产生交互行为，也就是说拥有相似日常生活轨迹的用户更可能产生交互活动。郑宇\upcite{zheng2011recommending} 以及其他学者\upcite{lee2007trajectory,li2008mining,lu2011mining}尝试了基于用户轨迹计算用户相似性的研究，得出相似轨迹的用户更可能成为朋友，因此，针对相似用户进行朋友关系推荐。基于以上的理论基础和研究经验本文通过收集智能手机获取到的用户位置、WiFi、 蓝牙、通话记录等手机上下文数据，并且从这些数据中分析计算出现实生活中用户的交互位置、交互时间、交互频率以及交互的持续性等一系列能够反射出用户间关系强度的信息特征。

\par 目前智能手机增加了多种传感器用于实现更加丰富的用户交互功能，由以前单一的加速度传感器，距离传感器逐步集成了压力传感器，温度传感器，心率传感器等。这使得智能手机能够更加准确地感知到更加丰富多样的周围环境信息如：用户位置，社交通讯记录，WiFi和蓝牙连接记录等体现人与人之间交互情况以及轨迹交互情况等体现用户关系强度的数据，通过收集分析这些非社交数据，我们能够进一步得出人与人之间的关系相似性以及关系强度。


\section{研究现状}
\subsection{关系强度的研究现状}
Granovetter关于弱关系的研究奠定了社会关系强度理论的基础\upcite{granovetter1973strength}被认为是社会关系理论研究的开始的标志，紧接着Burt根据Granovetter的弱关系理论研究提出了结构洞理论
\upcite{burt2009structural}。Granovetter针对弱关系和强关系的度量方法提出了基于四种维度的度量准则，即用户之间的日常互动次数、人与人之间的亲密程度、双方投入感情的程度以及用户日常的交换程度，基于这四条衡量标准就可以将用户的关系强度划分为弱关系和强关系；在Wegner\upcite{carruthers2007illusion}的研究中，更是对这四种度量标准进行了进一步的研究推进，采用数值化来衡量四种维度的标准使得能够以指标数值化来区分强关系和弱关系；Muncer等\upcite{burrows2000virtual}提出并验证了用户的关系数量以及任意关系之间的交互频率对人与人之间的关系有影响；Paolillo\upcite{coles1999monoclonal}从日常用户交流的角度出发，发现人与人之间关系的亲密程度与日常交流中昵称使用的频率有关。随着研究的进一步深入，度量用户的关系强度逐步形成了基于感知用户的社交数据出发，以用户交互、亲密度等出发为度量标准的研究观点
\upcite{petroczi2007measuring}。
\subsection{基于移动数据人际关系度量研究}
Hsu通过采集到的志愿者的手机日常WiFi数据\upcite{hsu2007mining}，将位置与WiFi信息关联起来得到用户的WiFi关联向量，并用关联向量来表示用户的行为轨迹，同时基于提出的AMVD模型用来计算人与人之间的距离，最后根据距离对社交关系进行聚类对社会关系进行划分，文中认为当连接过相同WiFi的情况下可以认为两个人在现实生活中有较强的社交关系。并且根据WiFi所对应的语义位置（如图书馆、教室、咖啡厅、会议室等）推测他们之间可能的社交关系。基于蓝牙感知信息，研究者通过分析手机收集的蓝牙数据对用户的社交圈进行划分，将用户的社交圈划分为室友，好朋友，工作伙伴等
\upcite{eagle2009inferring,zheng2013unsupervised,do2011groupus}。Mtibaa等\upcite{mtibaa2008you}通过收集分析了28位参加同一个计算机国际会议参会者的手机蓝牙数据，根据分析结果绘制了关于28位作者的社交网络关系图。
\subsection{基于移动轨迹数据的关系度量研究}
在现实生活空间中的用户交互能够更加直接的反映出社会关系的情况,如面对面的交流,共同用餐等，这些现实生活中的用户交互相对于用户的传统社交数据能够更加真实的反映出用户二者之间的关系。但是目前在这方面的研究还仅仅局限于某个局部的方面，文献\cite{ma2014effective}创造性的提出了根据用户的日常轨迹来衡量用户之间的关系强度。Ma 等人\upcite{ma2014effective}提出了一种根据多层基于用户轨迹的层级熵关系度量方法HERMA(Hierarchical Entropy-based Relationship Measurement Approach)，该模型根据手机收集的用户的GPS 位置轨迹信息进行处理，从用户轨迹中提取出共同的位置记录来推断用户之间的物理交互，进一步使用用户之间的物理交互来度量用户之间的社会关系强度，最后在仿真的数据集上进行验证。



\section{研究内容}
本研究课题针对如何通过智能手机所收集到的用户之间的非社交数据来计算度量人与人之间的社交关系强度展开了一系列的研究，寻求通过建立一个能够同时计算处理多种不同非社交数据源数据的用户关系度量框架。以此为基础来衡量用户之间的关系强度。经过前期的研究，决定将手机感知数据中的非社交关系数据（用户轨迹数据、用户蓝牙数据、用户WiFi数据）作为衡量用户关系强度的数据源。为了实现基于不同感数据多维度计算用户之间的关系强度，本文分别针对每一个独立数据源展开研究，最终采用集成学习的思路将结果进行融合。
\par (1)如何基于用户日常轨迹度量关系强度
\par 随着各种定位技术（如全球定位系统GPS和WLAN 和移动网络）的发展和内嵌的定位模块，通过智能手机可以准确的获取用户的位置信息，提供各种基于位置的服务（LBS），并将用户的活动以轨迹的形式记录下来。我们阅读了大量社会心理学相关的论文书籍，从中证实得到在现实生活中关系亲密的两个用户会更加倾向于一起进行面对面的交流、共同进行社交活动等，因此通过对手机传感器数据的处理分析能够从中挖掘出人们现实生活中的关系强度。在获取用户位置的过程中，其结果既可以由智能手机内置的GPS 传感器提供，还可以通过基站和WiFi 定位获取。用户的每一个位置点都是由一个三元组结构(Latitude,Longitude,Time) 组成的，用户在一段时间内连续的位置记录就构成了一条完整的连续轨迹。根据用户的日常语义轨迹，采用滤波技术手段剔除用户轨迹中的异常点，同时利用轨迹预测算法对短时间窗口内的用户位置进行有效地补充。针对用户的轨迹从不同层次出发，计算不同轨迹形态下用户之间的关系强度加以合并。
\par a) 基于空间轨迹的用户关系度量
\par  用户的空间轨迹中包含了一串由(Latitude,Longitude,Time)所组成的，寻找出用户空间轨迹中的特殊点即停留点，停留点\upcite{zheng2015trajectory}(Stay Point)在现实生活中并不是指用户轨迹中速度为零的点，而是由一组GPS点构成区域，表示用户在这段轨迹中在某一个区域停留的时间超过了设定的阈值。它比传统的GPS 位置点蕴含了更加重要的信息在，如该用户去过图书馆、体育馆等。因此用户的空间轨迹的距离现在一定程度上体现了用户之间的亲密关系，本文正是基于此尝试采用空间轨迹距离来度量人与人之间的社交关系强度。传统的距离计算主要使用欧氏距离、曼哈顿距离、马氏距离等。但是，在使用欧氏距离来度量用户空间轨迹的相似性过程中，轨迹之间的距离会受到轨迹长度的影响，导致结果出现较大偏差。通过结合传统语音识别算法DTW\upcite{itakura1987distance}，降低用户空间轨迹长度对计算结果的影响；考虑到DTW计算结果受到序列长度的影响，轨迹序列越长，得到的轨迹距离结果越大，因此对DTW计算结果采用合理的归一化处理以消除不同用户轨迹长度所带来的差异性影响。
\par b) 基于语义轨迹的用户关系度量
\par 基于空间轨迹的度量能够反映出用户在地理空间上的相遇或者相邻，基于语义轨迹的度量能够进一步得出用户之间的关系强度。借助自然语言处理思想，把用户每天的语义轨迹作为一条自然语句，用户所有时间段内的$n$ 条轨迹记录就生成了一篇文档，最后通过计算用户语义轨迹生成的文档之间的相似性来表示用户之间的关系强度。通过将语义标签作为分词后的结果，利用hash函数计算每个分词特征向量的hash值，然后根据词频对每个hash 特征向量进行加权合并，最后经过计算两条语义轨迹的海明距离即可表示为语义相似度。比较了此方法和传统的主题模型以及word2vec 模型之间的性能和效率结果。
\par c) 基于日常轨迹模式的用户关系度量
\par 人们的日常活动具有很强的时间和空间的规律性，在计算用户相似度或者关系强度的研究中，还没有出现过从用户轨迹模式角度出发计算用户相似度和关系强度的研究。Gonzdlez等人通过对大量用户轨迹数据的分析发现用户在日常生活中常有规律的访问相似的路径，说明用户的轨迹运动模式能反映出用户之间的相似性\upcite{gonzalez2008understanding}。从用户的历史轨迹数据中所挖掘出的频繁模式和序列模式能够反映出用户的日常轨迹运动习惯和行为规律，运动模式在现实生活中表现为用户经常行走的路径序列，是用户轨迹数据规律的抽象表示。用户的日常运动模式在一定程度上代表了用户的个人喜好、意图以及活动模式，例如用户A经常下午去操场跑步，B周末经常去市区逛街等，当从一个更细的粒度甚至能够根据用户的用餐地点推测出用户的口味喜好等。本研究首先采用频繁模式和序列模式挖掘算法来探寻用户的日常轨迹运动模式，然后根据计算用户运动模式之间的相似性得出人与人之间的关系强度。
\par (2) 如何基于用户WiFi感知数据度量关系强度
\par 随着无线网络的覆盖普及，WiFi已经覆盖了我们日常生活中的每个区域，例如在家中、在商场中、公交车等都能够随时便捷的接入WiFi。在使用WiFi进行网上活动的时候，WiFi所记录的信息也能够从网络空间维度反映出人们的活动轨迹，同时WiFi的数据交也是能够有助于探究人们现实生活中的交互行为，因此通过用户的日常WiFi数据也能够了解到人与人之间的社交关系以及计算用户之间的关系强度。在基于用户WiFi感知数据度量关系强度中，本文提出了从用户WiFi感知上下文环境出发，通过计算WiFi感知环境的差异性计算用户之间的相似性进而得出用户之间的关系强度。
%-------------------（写到这里）

本课题针对如何通过轨迹数据度量用户之间的关系强度问题展开研究，力求设计一个能够同时处理基站数据和GPS数据的通用框架模型。希望能从多个角度利用轨迹数据来度量用户之间的关系强度，经过调研和研究，决定从轨迹空间距离和基于主题模型的行为模式相似度两方面来度量用户之间的关系强度。课题中，为了达到所期望的目标，从以下三个方面展开研究。

\par (3)如何对实验结果进行评估以及不同参数对模型的影响
\par 本课题实验结果为用户的全部朋友按计算得到的关系强度由强到弱组成的朋友序列，实际结果是用户的全部朋友按实际关系强度由强到弱组成的朋友序列，如何度量两个包含相同元素的有序序列的一致性是本课题很重要的一个问题。本课题设计的模型中包含大量的参数，而这些参数究竟对模型有什么样的影响也是本课题很重要的一个问题。所以，在本课题中，首先基于有序序列逆序对的概念提出一种称为一致性评分的度量方法来度量两个包含相同元素的有序序列的一致性；在此基础上，通过实验观察并分析本课题设计的模型中包含的每一个参数对一致性评分的影响来研究不同参数对模型的影响。

\section{论文结构}
本文的论文结构由六章组成，各章内容概述如下：
\par 第一章为绪论，主要描述了课题的研究背景引出本文主要研究动因，然后从社会关系强度、基于移动数据的社会关系、基于移动轨迹数据关系强度的研究现状进行了分别描述，在此基础上，提出了课题的三个主要研究内容，最后给出了论文的组织结构。
\par 第二章的主要内容为相关技术研究，描述了三方面与课题工作密切相关的技术。首先从滤波算法和聚类算法两方面描述了轨迹数据预处理的主要技术，并对其进行分析；其次分析了时间序列相似度能够在一定程度上反映用户之间的关系强度，并描述了时间序列相似度度量方法中的两种主流算法，编辑距离和DTW，以及序列熵值的计算方法；最后分析了自然语言处理方法对轨迹数据处理的有效性以及主题模型和用户行为模式之间的关系，并描述了两种常用的自然语言处理模型，LDA主题模型和word2vec神经语言模型。
\par 第三章描述了用户关系强度层级投票模型的整体框架图，主要包括SASLL系统，该系统包括对GPS数据的处理以及语义标签标注技术；用户关系强度计算方法。这两个模块将在第四章和第五章分别进行描述。
\par 第四章主要描述了如何处理GPS数据以及语义标签标注技术。首先描述了SASLL（System Annotating Semantic Label of Location）系统框架；其次从降低数据噪声、剔除异常点、聚类得到语义位置三个方面描述了如何计算得到对应的语义位置；最后描述了如何发现新位置以及如何计算新位置的语义标签提示。
\par 第五章描述了用户关系强度的计算方法。首先描述了模型框架；其次分别描述了轨迹数据的处理与准备、语义位置数据的处理与准备以及语义标签数据的处理与准备三种方法；最后分别描述了基于轨迹数据的关系强度计算、基于主题模型的关系强度计算以及结果投票三个方法。
\par 第六章首先描述了实验用到的数据集；其次描述了对实验结果的评估方法；最后展示了实验结果并进行分析。
\par 第七章对本课题作出总结，并对接下来的工作作出展望。
